［人神共憤］捲毒案羈押逾19月 獨居漢脫罪失公屋

【明報專訊】六旬綜援漢因捲入販毒案被羈押候審，案件一再延期。羈押逾19個月期間，他遭社會福利署暫停綜援及代繳租金，因欠租而被沒收公屋，更因欠租，兩年內不可申請公屋。黃伯由去年7月無罪釋放至今仍流離失所，只能露宿街頭，等待凍結期滿再申請公屋。

「其實等同抄家，我已經脫罪，但公屋戶籍被除，兩年內更不可申請，現在夜晚唯有在上水附近公園或者屋邨附近露宿。」65歲黃伯原獨居於上水彩園邨公屋並領取綜援，2014年底捲入一宗販毒案而被羈押，因案件由裁判法院轉往高等法院審訊而一再延期。

至2015年10月，黃伯被羈押近12個月，社署得悉事件決定暫停發放綜援及租金津貼。同月，房署發現社署沒有為黃伯代繳租金，致電社署後獲悉黃伯被扣押，後透過懲教署獲悉黃伯的案件將在翌月審理。

收押所內接遷出通知書 獲釋露宿街頭

因黃伯仍被扣押，社署亦停止代繳租金，房署遂於2015年11月30日以欠租、違反租約為由發出遷出通知書，擬在同年12月31日收回公屋。2015年12月中，房署職員到荔枝角收押所與黃伯面談，把遷出通知書交予黃伯。

「那時我才知綜援被停，更因欠租而被收回公屋。」黃伯指出，當時案件由11月延至1月開審，我口頭要求延遲1個月收屋，待審訊完成後才處理欠租問題。「就算我有錢，扣押期間都不能繳清欠租」。

黃伯續指出，房署職員僅指租約至12月31日終止，若有需要則可向懲教署福利官求助，後透過福利官去信政府部門表達訴求，但仍在2016年2月被房署收回單位。案件再延至2016年7月開審，黃伯經審訊後脫罪，但重獲自由的他已失去公屋。按房署規定，黃在遷出通知書屆滿翌日起兩年內不可申請公屋。

再申公屋要待解凍 須露宿兩年

黃伯四處求助並向社署查詢為何不代繳租金。「社署職員當時明言『不理會你是否坐監，只會幫你一年』。」黃伯指出，社署並無安排恩恤安置，只說可安排老人院或者露宿者之家。他指露宿者之家環境與露宿無異，寧願在上水一帶露宿，等候房署凍結申請公屋的兩年過去。

其間黃伯曾向房署、申訴專員公署投訴房屋署無理收回公屋單位及丟棄單位內財物，但申訴專員調查後認為收屋行為並無不當。黃伯感求助無門，慨嘆：「只想有番間公屋！」

房屋署證實，黃因欠租、違反租約規定而發出遷出通知書，並指2015年12月15日派員到收押所向黃發出遷出通知書及講解上訴途徑等，並指若能在12月底前清繳租金則可撤銷遷出通知書。因黃沒有在限期前繳交欠租，亦無提出上訴，故在2016年2月收回單位。

社署回覆指出，綜援受助人受合法羈押，因其日常生活所需已由執法機構提供，故不符領綜援資格。在符合特定條件下，社署會考慮向受合法羈押綜援受助人發放租金津貼，如單身受助人受合法羈押不超過12個月，可向申請綜援計劃下的租金津貼。以黃伯欠租的個案，社署指出，並無收到黃繼續發放租金津貼的要求，亦未收到相關部門就有關事件的轉介。

鄧家彪促堵塞政策漏洞

協助黃伯的區議員鄧家彪指出，黃伯因長期羈押、欠租以至失去公屋戶籍的情况實在荒謬及可笑，相比在囚的單身公屋住戶，房署有明確指引，主動聯絡租戶、建議自願終止租約及派發保證書確保其公屋戶籍。而未被定罪者的權利相較之下更無保障，或反映房署、社署及懲教署等「走漏眼」，變相製造露宿者，促政府堵塞政策漏洞，保障市民權利。

抄家

嗱呢單野真係人神共憤，社會點可以咁對待一個無辜既小市民？雖然佢似乎搵工賊會跟呢單野

特首今次應該特事特辦，指示房屋署立刻俾番間公屋啦！

仆街政府，無罪就比返野人地啦！

無錯

聽過單人如果要坐監長時間, 可以通知房署交回間公屋, 出獄後可優先再配返

有冇得民事告政府?

後生要學下野
人地屋都無得住都未死 你地郁D就嗌死

坐可能起碼唔使訓街
真係諷刺

慘過入去坐

無罪但困左19個月咁無辜？

碎料
當年日本仔捉人去集中營仲慘啦

阿伯不如幫人運毒算, 捉唔到有錢收, 捉到有監坐, 真係冇得輸

香港政府係咁垃圾架啦

[鳩估]黑警是撚旦拉個人扮破案[鳩估]
就咁俾人困住18個月搞到咩都無晒
無天理

廢老抵死!